Файловый ввод-вывод
===================

Обычно работа с файлами состоит из следующих этапов:

1. Открыть файл. При открытии следует указать режим: чтение или запись.
2. Выполнить чтение или запись данных.
3. Закрыть файл.

Рассмотрим функции для выполнения этих действий.

.. function :: open(file_path, mode='r')

   Открыть файл ``file_path`` в режиме ``mode``. Функция возвращает
   ``file object``. Полная сигнатура функции приведена в официальной
   документации:
   `open <https://docs.python.org/3/library/functions.html#open>`_.
   Режим может принимать значения:

     * ``'r'`` — **r**\ ead, чтение
     * ``'w'`` — **w**\ rite, запись

.. function :: f.write(text)

   Записать строку ``text`` в файл.

.. function :: f.close()

   Закрыть файл ``f``.


Пример работы с файлом::

  # Открываем файл для записи
  out_file = open('data.txt', 'w')

  # Пишем в файл две строки
  out_file.write('Hello\n')
  out_file.write('World\n')

  # Закрываем файл
  out_file.close()

  # Снова открываем этот же файл, но уже для чтения
  in_file = open('data.txt', 'r')

  # Файл — итерируемый объект. Следовательно, для
  # его построчного чтения можно использовать цикл for
  for line in in_file:
      print(f'Got line: {line}')

  in_file.close()


Задачи
------

1. Разработать приложение, которое записывает в файл все строки, введенные
   пользователем. Признак конца ввода — пустая строка. Пример::

     Введите имя файла: data.txt
     Начните вводить строки
     > one
     > two
     > three
     >

     Файл записан.

   После выполнения программы должен появиться файл ``data.txt``, содержащий
   три строки::

     one
     two
     three

2. Разработать приложение для нумерации строк в файле. Приложение принимает на
   вход имя файла и выводит его построчно, добавляя к каждой строке ее номер.
   Если использовать файл, созданный в предыдущей задаче, то результат работы
   программы будет выглядеть так::

     Введите имя файла: data.txt

     1 one

     2 two

     3 three

   Используйте метод строки ``rstrip()``, чтобы избавиться от лишних переносов
   сток. После этого результат работы программы примет вид::

      Введите имя файла: data.txt
      1 one
      2 two
      3 three

3. Разработать приложение для разделения файла на части. Приложение принимает
   на вход имя файла для разделения и целое число N. На выходе у приложения
   множество файлов, каждый из которых содержит не более, чем N строк из
   исходного файла.

   Пусть на вход программе подается файл ``data.txt``, со следующим текстом::

     one
     two
     three
     four
     five
     six
     seven
     eight
     nine
     ten

   Будем разделять его на несколько файлов, в каждом из которых окажется не
   более трех строк::

     Введите имя входного файла: data.txt
     Введите максимальное количество строк: 3

   После выполнения программы должны быть созданы файлы ``1.txt``, ``2.txt`` и
   так далее. В файле ``1.txt`` будут сроки::

     one
     two
     three

   В файле ``2.txt``::

     four
     five
     six

   И так далее.

4. Разработать приложение для объединения файлов. Приложение принимает на вход
   имена файлов для объединения (можно использовать файлы, полученные из
   предыдущего задания) и имя выходного файла.


Дополнительные задачи
---------------------

1. Разработайте приложение, которое выводит ``N`` первых строк файла.

2. Разработайте приложение, которое выводит ``N`` последних строк файла.
